[有無人知佢地一家情況如何] 母親節的禮物 — 單親媽媽X暴動罪

每年五月的第二個星期日，是一眾媽媽眼中重要的日子 — 母親節。往年，子女們都會千方百計為博母親一笑，以感謝她們默默為己付出，而作為人母的她們都會期待子女如何與自己慶祝。然而在這個年頭，慶祝活動對某些人來說實在過於奢侈，能夠簡簡單單的聚首已經並不容易。
阿兒（化名）是一個二十出頭的年輕人，她除了是別人的女兒，還是一個孩子的媽媽。「今年母親節同舊年相比，最大嘅唔同，係今年我多咗條暴動罪喺身，個人沉重咗。」她毫不在意地說。
她在去年某一場抗爭活動中被捕，三天後直接被帶上法庭，警方極速決定以暴動罪起訴她。「我記得一開始要搜屋嗰陣，媽咪見到我周身瘀曬係好心痛。我見佢最初眼濕濕唔出聲咁樣（望住我），之後就行過嚟捉住我對手問我痛唔痛。48個鐘之後，我終於可以保釋。當日我媽咪抱住個女喺狗屋出面等咗我三個幾鐘保釋出嚟。」她表示當時的情況仍然是記憶猶新。對於阿兒被冠上暴動的罪名，她的母親並沒有質疑及責怪過她，只是認為現在這一刻「人沒有事就好」。「個女見到我就好開心，因為佢已經兩日冇見過我。」她對女兒的反應感到既感動又痛心，終於能夠保䆁出來與女兒團聚，但幻想起自己有機會因需要付上刑責、再也不能陪伴女兒而感到痛心。
母親節對阿兒與她的媽媽來說，只不過是一個平淡的日子。由於她在原生家庭有過不愉快的成長經歷，她自小便明白平淡是福這個道理，所以她與母親及女兒一家三口吃頓飯，就是母親節最佳的禮物。「我同阿媽嘅關係由細到大都好似朋友咁，大家好多嘢都會有傾有講。比起兩母女，我哋更加似係朋友，喺運動後期佢都會同我一齊出去整文宣。」
阿兒母親本來的政治立場屬「偏藍」，總認為示威者阻礙她們的日常生活與工作。直到元朗發生721事件及自己女兒被捕後，她才開始覺醒。「佢眼見香港發生越嚟越多嘅警暴，我睇得出佢係好擔心我會成為其中一個被打至斷骨、送入醫院嘅受害者。」她直言這些經歷改變了自己與母親及女兒的關係，「我之前覺得因為我係一個單親嘅家庭，我要努力啲搵錢供小朋友讀書。但而家（被控暴動罪後）我會抽多啲時間陪佢哋兩個……我唔知道個審訊結果，可能遲啲有機會10年8年冇得見。」 為爭取更多與家人相處的時間，阿兒在被正式落案起訊後立刻辭去全職的工作，一家三口現靠着她與母親輪流兼職工作的薪金為生。
「喺而家嘅社會，無人知下一秒會發生咩事，可能我下次簽到已經會俾狗拉返入去隨時還押……我唔知道自己仲有幾多自由嘅日子。」面對無了期的審訊，她感到十分迷惘與不安，並直言不敢想像自己的前路、害怕所有已計劃的事情最終也會付諸流水。「不過呢一刻最令我擔憂嘅始終都係我嘅屋企人，我好驚（若被判暴動罪成）個女會覺得我拋棄佢唔要佢，同時擔心媽咪要獨力照顧呀女，佢嘅經濟壓力會變得好大。」她又認為，年紀漸增的母親在心理及生理上也難以應付及照顧越來越活潑的女兒。
作為一個母親，當然希望時刻也能夠陪伴在子女身邊，見證他們的成長。可是，阿兒卻有可能因被判監而失去幾年的自由、錯過參與女兒的成長過程，「我唔敢諗判刑之後係點，我都唔知道阿女突然間冇咗個媽咪會有咩感覺。」阿兒認為此刻女兒還年幼，故沒有告訴她這一切的事情，但待她成長過後會主動跟她說，媽媽在她生命中消失了幾年的原因。「我會如實咁樣同佢講我因為被判暴動而坐監，我覺得呢件唔係唔見得光嘅事。錯嘅唔係我哋，而係呢個極權政府。」她語氣肯定地說。
「其實我最想女女明白……媽咪唔係唔要你，唔係拋棄你，我只係想同你爭取到你應有嘅嘢。本身媽咪俾唔到一個完整嘅屋企你，可能陪你嘅時間又唔夠……我好似乜都俾唔到你咁。但我覺得你最重要嘅民主自由，我係應該去幫你爭取。我唔想你大個承受呢啲嘢、好似媽咪咁而家出嚟抗爭所以我（當初）選擇咗企出嚟。」阿兒認為這一代人願意走上街頭抗爭，為下一代爭取更民主、更自由的社會，就是對他們最好的禮物。
她又想藉着母親節這個機會去感謝母親這些年來默默無言的付出與照顧。「我好多謝你一直都支持我做任何嘢，記得我被捕之後嗰兩個月，我嗰陣要等上庭，心情好反覆，甚至會匿埋喺屋企喊。但你從來無講過一句責怪我嘅說話，甚至會安慰返我轉頭。好多謝你一直無條件咁支持我。」阿兒感觸地說。
母親節不用高調的慶祝、亦不用享受奢華的盛宴。面對看不見的將來及遙遙無期的審訊階段，阿兒認為一家三口在這刻仍能夠共聚已是最大的福氣。

睇撚到喊

幫手捐錢

推